\chapter{不等式}
\section{不等式的概念与性质}
\begin{definition}
设\(a,b\in\mathbb{R}\).
如果\(a-b\)是正数，则称\(a\)\textbf{大于}\(b\)，记作\(a>b\).
如果\(a-b\)是负数，则称\(a\)\textbf{小于}\(b\)，记作\(a<b\).
如果\(a-b\)是零，则称\(a\)\textbf{等于}\(b\)，记作\(a=b\).

如果\(a-b\)是非负数，则称\(a\)\textbf{大于或等于}\(b\)，记作\(a \geqslant b\).

如果\(a-b\)是非正数，则称\(a\)\textbf{小于或等于}\(b\)，记作\(a \leqslant b\).

如果\(a-b\)不是零，则称\(a\)\textbf{不等于}\(b\)，记作\(a \neq b\).
\end{definition}

\begin{property}
不等式具有以下性质：\begin{enumerate}
\item \textbf{对称性} \(a>b \iff a<b\).
\item \textbf{传递性} \begin{enumerate}
		\item \(a>b \land b>c \implies a>c\)；
		\item \(a<b \land b<c \implies a<c\).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{proof}
\begin{enumerate}
\item 由于正数的相反数是负数，负数的相反数是正数，得\[
a > b \iff a-b > 0 \iff -(a-b) < 0 \iff b-a < 0 \iff b < a.
\]
\item 根据两个正数的和仍是正数，得\[
\left. \begin{array}{c}
a > b \iff a-b > 0 \\
b > c \iff b-c > 0
\end{array} \right\}
\implies (a-b)+(b-c) > 0
\implies a-c > 0
\implies a > c.
\]同理可得\(a<b \land b<c \implies a<c\).
\qedhere
\end{enumerate}
\end{proof}
\end{property}

\begin{theorem}
如果\(a>b\)，那么\(a+c>b+c\).
\begin{proof}
显然有\[
a>b
\iff a-b>0
\iff (a+c)-(b+c)>0
\iff a+c>b+c.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}
如果\(a+b>c\)，那么\(a>c-b\).
\begin{proof}
显然有\[
a+b>c
\iff a+b+(-b)>c+(-b)
\iff a>c-b.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{corollary}
一般地说，不等式中任何一项的符号变成相反的符号后，应把它从一边移到另一边.

\begin{corollary}
如果\(a>b\)且\(c>d\)，那么\(a+c>b+d\).
\begin{proof}
显然有\[
\left. \begin{array}{c}
a>b \iff a+c>b+c \\
c>d \iff b+c>b+d
\end{array} \right\}
\implies a+c>b+d.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{corollary}
这就是说，若干个同向不等式两边分别相加，所得不等式与原不等式同向.

\begin{example}
证明：如果\(a > b\)且\(c < d\)，那么\(a - c > b - d\).
\begin{proof}
因为\(c < d\)，所以\(-c > -d\).又因为\(a > b\)，\(a + (-c) > b + (-d)\)，所以\(a - c > b - d\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{theorem}
设\(a>b\).如果\(c>0\)，那么\(ac>bc\)；如果\(c<0\)，那么\(ac<bc\).
\begin{proof}
根据同号相乘得正，异号相乘得负，有\[
\left. \begin{array}{r}
a>b \iff a-b>0 \\
c>0
\end{array} \right\}
\implies (a-b)c>0
\iff ac-bc>0
\iff ac>bc;
\]同理有\[
\left. \begin{array}{r}
a>b \iff a-b> 0 \\
c<0
\end{array} \right\}
\implies (a-b)c<0
\iff ac-bc<0
\iff ac<bc.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}
如果\(a>b>0\)，\(c>d>0\)，那么\(ac>bd>0\).
\begin{proof}
显然有\[
\left. \begin{array}{r}
a>b,c>0 \implies ac>bc \\
c>d,b>0 \implies bc>bd
\end{array} \right\}
\implies ac>bd.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{corollary}
这就是说，若干个两边都是正数的同向不等式两边分别相乘，所得不等式与原不等式同向.
由此，我们可以得到
\begin{corollary}
如果\(a>b>0\)，那么\(a^n>b^n>0 \quad (n\in\mathbb{N}^+)\).
\end{corollary}

\begin{example}
证明：如果\(a > b > 0\)且\(c < d < 0\)，那么\(ac < bd < 0\).
\begin{proof}
因为\(c < d < 0\)，\(-c > -d > 0\)，\(a(-c) > b(-d) > 0\)，所以\(ac < bd < 0\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{corollary}\label{corollary:不等式.正整数次幂的序}
设\(m,n\in\mathbb{N}^+\)且\(m>n\).
\begin{enumerate}
\item 当\(a>1\)时，\(a^m > a^n > 0\)；
\item 当\(a=1\)时，\(a^m = a^n = 1\)；
\item 当\(0<a<1\)时，\(0 < a^m < a^n < 1\)；
\item 当\(a=0\)时，\(a^m = a^n = 0\).
\end{enumerate}
\begin{proof}
根据幂的定义，第2、4种情形是显然的.
现在来证第1种情形，因为\[
\left. \begin{array}{c}
a>1 \\
\Downarrow \\
a>0
\end{array} \right\}
\implies
a^2 = a \cdot a > 1 \cdot a = a
\implies
a^3 > a^2,
\]故以此类推，可得\[
\forall m,n\in\mathbb{N}^+ \bigl(
	a>1,m>n \implies a^m > a^n > 1
\bigr).
\]

再证第3种情形，因为\[
1>a>0
\implies
a = 1 \cdot a > a \cdot a = a^2
\implies
a^2 > a^3,
\]故以此类推，可得\[
\forall m,n\in\mathbb{N}^+ \bigl(
	0<a<1,m>n \implies 0 < a^m < a^n < 1
\bigr).
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{corollary}

\begin{theorem}
如果\(a>b>0\)，那么\(\sqrt[n]a > \sqrt[n]b \quad (n\in\mathbb{N}^+)\).
\begin{proof}
用反证法.假设当\(a>b>0\)时，\(\sqrt[n]{a} \ngtr \sqrt[n]{b}\)，那么要么有\(\sqrt[n]{a} < \sqrt[n]{b}\)，要么有\(\sqrt[n]{a} = \sqrt[n]{b}\).但是\[
\sqrt[n]{a} < \sqrt[n]{b} \implies a<b,
\]\[
\sqrt[n]{a} = \sqrt[n]{b} \implies a=b.
\]矛盾，故\(\sqrt[n]{a}>\sqrt[n]{b}\)成立.
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{example}
证明：如果\(a > b\)且\(ab > 0\)，那么\(\frac{1}{a} < \frac{1}{b}\).
\begin{proof}
因为\(ab > 0\)，\(\frac{1}{ab} > 0\)，所以\(b \cdot \frac{1}{ab} < a \cdot \frac{1}{ab}\)，\(\frac{1}{a} < \frac{1}{b}\).
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
证明：\(-\abs{a} \leqslant a \leqslant \abs{a}\).
\begin{proof}
当\(a \geqslant 0\)时，\(\abs{a}=a\)，原式化为\(-a \leqslant a \leqslant a\)，成立.

当\(a < 0\)时，\(\abs{a}=-a\)，原式化为\(a \leqslant a \leqslant -a\)，成立.
\end{proof}
\end{example}

\section{不等式的证明}
\begin{theorem}[作差比较法]\label{theorem:不等式.作差比较法}
任给两个实数\(a\)和\(b\)，有\begin{enumerate}
\item \(a - b > 0 \iff a > b\)；
\item \(a - b = 0 \iff a = b\)；
\item \(a - b < 0 \iff a < b\).
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{example}
设\(b > a > 0\)，\(m > 0\)，证明：\(\frac{a}{b} < \frac{a+m}{b+m}\).
\begin{proof}
因为\[
\frac{a+m}{b+m} - \frac{a}{b}
= \frac{b(a+m) - a(b+m)}{b(b+m)}
= \frac{m(b-a)}{b(b+m)} > 0,
\]所以\[
\frac{a+m}{b+m} > \frac{a}{b}.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{example}
同理可证，若\(a > b > 0\)，\(m > 0\)，则\(\frac{a}{b} > \frac{a+m}{b+m}\).

\begin{example}
如果\(\frac{a_1}{b_1},\frac{a_2}{b_2},\dotsc,\frac{a_n}{b_n}\)是\(n\)个不相等的分数，且它们的分母的符号都相同，证明：分数\[
\frac{a_1+a_2+\dotsb+a_n}{b_1+b_2+\dotsb+b_n}
\]的值落在上述分数的最大值与最小值之间.
\begin{proof}
假设\(p=\frac{a_1}{b_1}<\frac{a_2}{b_2}<\dotsb<\frac{a_n}{b_n}=q\).
当\(b_1,b_2,\dotsc,b_n>0\)时，有\[
a_1 = p b_1,
a_2 > p b_2,
\dotsc,
a_n > p b_n,
\]相加得\[
a_1 + a_2 + \dotsb + a_n > p(b_1 + b_2 + \dotsb + b_n),
\]即\[
\frac{a_1+a_2+\dotsb+a_n}{b_1+b_2+\dotsb+b_n} > p = \frac{a_1}{b_1}.
\]同理可证\[
\frac{a_1+a_2+\dotsb+a_n}{b_1+b_2+\dotsb+b_n} < q = \frac{a_n}{b_n}.
\]

当\(b_1,b_2,\dotsc,b_n<0\)时，有相同的结论.
\end{proof}
\end{example}

\begin{theorem}[作商比较法]\label{theorem:不等式.作商比较法}
任给两个实数\(a\)和\(b\)，有\begin{enumerate}
\item \(\frac{a}{b} > 1 \iff ab > 0 \land \abs{a} > \abs{b}\)；
\item \(\frac{a}{b} = 1 \iff a = b \neq 0\)；
\item \(0 < \frac{a}{b} < 1 \iff ab > 0 \land \abs{a} < \abs{b}\)；
\item \(\frac{a}{b} = 0 \iff a = 0 \land b \neq 0\)；
\item \(-1 < \frac{a}{b} < 0 \iff ab < 0 \land \abs{a} < \abs{b}\)；
\item \(\frac{a}{b} = -1 \iff a = -b \neq 0\)；
\item \(\frac{a}{b} < -1 \iff ab < 0 \land \abs{a} > \abs{b}\).
\end{enumerate}
\end{theorem}

\section{常见不等式}
\begin{theorem}[三角不等式]\label{theorem:不等式.三角不等式}
设\(a,b\in\mathbb{C}\)，那么\begin{equation}
\abs{\abs{a}-\abs{b}} \leqslant \abs{a \pm b} \leqslant \abs{a} + \abs{b}.
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{theorem}\label{theorem:不等式.基本不等式1}
如果\(a,b\in\mathbb{R}\)，那么\(a^2 + b^2 \geqslant 2ab\)（当且仅当\(a=b\)时取“\(=\)”号）.
\begin{proof}
因为\(a,b\in\mathbb{R}\)，所以\(a-b\in\mathbb{R}\)，\((a-b)^2 = a^2 - 2ab + b^2 \geqslant 0\)，移项得\[
a^2 + b^2 \geqslant 2ab.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}\label{corollary:不等式.基本不等式2}
如果\(a,b\in\mathbb{R}^+\)，那么\(\frac{a+b}{2} \geqslant \sqrt{ab}\)（当且仅当\(a=b\)时取“\(=\)”号）.
\begin{proof}
当\(a,b\in\mathbb{R}^+\)时，由\cref{theorem:不等式.基本不等式1} 有\(a^2 + b^2 \geqslant 2ab\)，\(a^2 + b^2 + 2ab \geqslant 4ab\)，故\[
(a + b)^2 \geqslant 4ab;
\]又因为\(a + b > 0\)，\(ab>0\)，那么\(a + b \geqslant 2 \sqrt{ab}\)，即\[
\frac{a + b}{2} \geqslant \sqrt{ab}.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{corollary}

\begin{theorem}\label{theorem:不等式.基本不等式3}
如果\(a,b,c\in\mathbb{R}^+\)，那么\(a^3 + b^3 + c^3 \geqslant 3abc\)（当且仅当\(a=b=c\)时取“\(=\)”号）.
\end{theorem}

\begin{corollary}\label{theorem:不等式.基本不等式4}
如果\(a,b,c\in\mathbb{R}^+\)，那么\(\frac{a+b+c}{3} \geqslant \sqrt[3]{abc}\)（当且仅当\(a=b=c\)时取“\(=\)”号）.
\end{corollary}

\begin{theorem}[伯努利不等式]\label{theorem:不等式.伯努利不等式}
\begin{equation}
(1+x_1)(1+x_2)\dotsm(1+x_n) \geqslant 1+x_1+x_2+\dotsb+x_n,
\end{equation}
式中\(\v{x}{n}\)是符号相同且大于\(-1\)的数.
\begin{proof}
用数学归纳法.
当\(n=1\)时两边相等，故结论成立.现假设\(n=k\)时结论成立，即\((1+x_1)(1+x_2)\dotsm(1+x_k) \geqslant 1+x_1+x_2+\dotsb+x_k\).那么当\(n=k+1\)时，\begin{align*}
&(1+x_1)(1+x_2)\dotsm(1+x_k)(1+x_{k+1}) \\
&\geqslant (1+x_1+x_2+\dotsb+x_k)(1+x_{k+1}) \\
&= (1+x_1+x_2+\dotsb+x_k+x_{k+1}) + x_{k+1}(x_1+x_2+\dotsb+x_k).
\end{align*}
若\(x_1,x_2,\dotsc,x_{k+1}\)都大于零，则\(x_{k+1}(x_1+x_2+\dotsb+x_k) > 0\)，\begin{gather}
(1+x_1)(1+x_2)\dotsm(1+x_k)(1+x_{k+1}) \geqslant 1+x_1+x_2+\dotsb+x_k+x_{k+1}
\tag1
\end{gather}成立；若\(x_1,x_2,\dotsc,x_{k+1}\)都等于零，则\(x_{k+1}(x_1+x_2+\dotsb+x_k) = 0\)，同样有(1)式成立；若\(x_1,x_2,\dotsc,x_{k+1}\in(-1,0)\)，则\(x_1+x_2+\dotsb+x_k < 0\)，\(x_{k+1}(x_1+x_2+\dotsb+x_k) > 0\)，仍然有(1)式成立.
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{example}
证明：当\(x > -1\)时，不等式\begin{equation}
(1+x)^n \geqslant 1+nx \quad (n>1)
\end{equation}成立，当且仅当\(x=0\)时取“\(=\)”.
\begin{proof}
用数学归纳法.
当\(n=2\)时，\((1+x)^2 = 1+2x+x^2 \geqslant 1+2x\)成立.
假设当\(n=k\)时有\((1+x)^k \geqslant 1+kx\)成立.
当\(n=k+1\)时，\begin{align*}
(1+x)^{k+1}
&= (1+x)^k (1+x) \\
&\geqslant (1+kx)(1+x) \\
&= 1 + (k+1)x + kx^2 \\
&\geqslant 1 + (k+1)x.
\qedhere
\end{align*}
\end{proof}
实际上，当\(-2 \leqslant x \leqslant -1\)时，上述不等式仍然成立.

\begin{enumerate}
\item 当\(x = -1\)时，左边\((1+x)^n \equiv 0\)，右边\(1+nx = 1 - n < 0\)，上述不等式成立.

\item 当\(x = -2\)时，左边\((1+x)^n = (-1)^n = \pm1\)，右边\[
1+nx = 1-2n < -1,
\]即上述不等式成立.

\item 当\(-2 < x < -1\)时，\(-1 < 1+x < 0\)，故\(1+x < (1+x)^n\)；
又因为\(n>1\)，\(nx<x\)，故\(1+nx < 1+x < (1+x)^n\).
\end{enumerate}
综上所述，不等式\[
(1+x)^n \geqslant 1+nx \quad (n>1)
\]当\(-2 \leqslant x \leqslant -1\)时仍然成立.
\end{example}

\begin{theorem}[柯西不等式]\label{theorem:不等式.柯西不等式}
设\(\v{a}{n},\v{b}{n}\in\mathbb{R}\)，则\begin{equation}
(a_1 b_1 + a_2 b_2 + \dotsb + a_n b_n)^2
\leqslant
(a_1^2 + a_2^2 + \dotsb + a_n^2) (b_1^2 + b_2^2 + \dotsb + b_n^2).
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{example}
证明：\(C_n^k < n^k\).
\begin{proof}
显然有\begin{align*}
C_n^k &= \frac{n \cdot (n-1) \dotsm (n-k+1)}{k \cdot (k-1) \dotsm 1} \\
&< n \cdot (n-1) \dotsm (n-k+1) \\
&< n \cdot n \dotsm n = n^k.
\qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{example}
