\section{广义初等变换}
\subsection{广义初等变换的概念}
\begin{definition}
\def\originalmatrix{%
	\begin{bmatrix}%
	\A & \B \\
	\C & \D
	\end{bmatrix}%
}%
分块矩阵有以下三种\DefineConcept{广义初等行变换}：
\def\originalmatrixTail{%
	\originalmatrix \begin{matrix} m \\ n \end{matrix}%
}%
\begin{enumerate}
\item 交换两行，\[
\originalmatrixTail \to \begin{bmatrix}
\C & \D \\
\A & \B
\end{bmatrix} = {\color{red} \begin{bmatrix}
\z & \E_n \\
\E_m & \z
\end{bmatrix}} \originalmatrix
\]

\item 用一个可逆矩阵\(\P_m\)左乘某一行，\[
\originalmatrixTail \to \begin{bmatrix}
\P\A & \P\B \\
\C & \D
\end{bmatrix} = {\color{red} \begin{bmatrix}
\P & \z \\
\z & \E_n
\end{bmatrix}} \originalmatrix
\]

\item 用一个矩阵\(\Q_{n \times m}\)左乘某一行后加到另一行，\[
\originalmatrixTail \to \begin{bmatrix}
\A & \B \\
\C+\Q\A & \D+\Q\B
\end{bmatrix} = {\color{red} \begin{bmatrix}
\E_m & \z \\
\Q & \E_n
\end{bmatrix}} \originalmatrix
\]
\end{enumerate}

类似地，有\DefineConcept{广义初等列变换}：
\def\originalmatrixHead{%
	\overset{\begin{matrix} s & t \end{matrix}}{ \originalmatrix }%
}%
\begin{enumerate}
\item 交换两列，\[
\originalmatrixHead \to \begin{bmatrix}
\B & \A \\
\D & \C
\end{bmatrix} = \originalmatrix {\color{red} \begin{bmatrix}
\z & \E_s \\
\E_t & \z
\end{bmatrix}}
\]

\item 用一个可逆矩阵\(\P_t\)右乘某一列，\[
\originalmatrixHead \to \begin{bmatrix}
\A & \B \P \\
\C & \D \P
\end{bmatrix} = \originalmatrix {\color{red} \begin{bmatrix}
\E_s & \z \\
\z & \P
\end{bmatrix}}
\]

\item 用一个矩阵\(\Q_{t \times s}\)右乘某一列后加到另一列，\[
\originalmatrixHead \to \begin{bmatrix}
\A + \B \Q & \B \\
\C + \D \Q & \D
\end{bmatrix} = \originalmatrix {\color{red} \begin{bmatrix}
\E_s & \z \\
\Q & \E_t
\end{bmatrix}}
\]
\end{enumerate}

广义初等行变换与广义初等列变换统称为\DefineConcept{广义初等变换}.
\end{definition}

类比于初等矩阵，我们定义分块初等矩阵如下：
\begin{definition}
将\(n\)阶单位矩阵\(\E\)分为\(m\)块后，进行\emph{一次}广义初等变换所得的矩阵称为\DefineConcept{分块初等矩阵}.
\end{definition}

\begin{property}
分块初等矩阵都是可逆矩阵.
\end{property}

\subsection{舒尔定理}
\begin{theorem}[舒尔定理]\label{theorem:逆矩阵.舒尔定理}
设\(\A\)是\(m\)阶可逆矩阵，
\(\B,\C,\D\)分别是\(m \times p, n \times m, n \times p\)矩阵，
则有\begin{gather}
	\begin{bmatrix}
		\E_m & \z \\
		-\C\A^{-1} & \E_n
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\A & \B \\
		\C & \D
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
	\A & \B \\
	\z & \D - \C \A^{-1} \B
	\end{bmatrix},
	\\
	\begin{bmatrix}
		\A & \B \\
		\C & \D
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\E_m & -\A^{-1} \B \\
		\z & \E_p
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		\A & \z \\
		\C & \D - \C \A^{-1} \B
	\end{bmatrix},
	\\
	\begin{bmatrix}
		\E_m & \z \\
		-\C \A^{-1} & \E_n
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\A & \B \\
		\C & \D
	\end{bmatrix}
	\begin{bmatrix}
		\E_m & -\A^{-1} \B \\
		\z & \E_p
	\end{bmatrix}
	= \begin{bmatrix}
		\A & \z \\
		\z & \D - \C \A^{-1} \B
	\end{bmatrix},
\end{gather}
\rm
其中\(\D - \C \A^{-1} \B\)%
称为矩阵\(\begin{bmatrix} \A & \B \\ \C & \D \end{bmatrix}\)%
关于\(\A\)的\DefineConcept{舒尔补}（Schur complement）.
\end{theorem}
可以看到只要\(\A\)可逆，就能通过初等分块矩阵直接对分块矩阵进行分块对角化，而在操作过程中就把一些原本不为0的分块矩阵变成了零矩阵，这个过程可以形象地称为“矩阵打洞”，即让矩阵出现尽可能多的0.

利用\hyperref[theorem:逆矩阵.舒尔定理]{舒尔定理}可以证明下述行列式降阶定理：
\begin{theorem}[行列式第一降阶定理]\label{theorem:逆矩阵.行列式第一降阶定理}
\def\M{\mat{M}}
设\(\M = \begin{bmatrix}
\A & \B \\
\C & \D
\end{bmatrix}\)是方阵.\begin{enumerate}
\item 若\(\A\)可逆，则\[
\abs{\M} = \abs{\A} \abs{\D - \C \A^{-1} \B};
\]

\item 若\(\D\)可逆，则\[
\abs{\M} = \abs{\D} \abs{\A - \B \D^{-1} \C};
\]

\item 若\(\A,\D\)均可逆，则\[
\abs{\A} \abs{\D - \C \A^{-1} \B}
= \abs{\D} \abs{\A - \B \D^{-1} \C}.
\]
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{example}\label{example:逆矩阵.行列式降阶定理的重要应用1}
设\(\A \in M_{s \times n}(K),
\B \in M_{n \times s}(K)\).
证明：\[
	\begin{vmatrix}
		\E_n & \B \\
		\A & \E_s
	\end{vmatrix} = \abs{\E_s - \A\B}.
\]
\begin{proof}
由于\(\E_n,\E_s\)都是单位矩阵，必可逆，
那么根据\cref{theorem:逆矩阵.行列式第一降阶定理}，有\[
	\begin{vmatrix}
		\E_n & \B \\
		\A & \E_s
	\end{vmatrix} = \abs{\E_n} \abs{\E_s - \A(\E_n)^{-1}\B}
	= \abs{\E_s - \A\B}.
	\qedhere
\]
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
\def\M{\mat{M}}
求解行列式\(\det \M\)，其中\[
\M = \begin{bmatrix}
1+a_1 b_1 & a_1 b_2 & \dots & a_1 b_n \\
a_2 b_1 & 1+a_2 b_2 & \dots & a_2 b_n \\
\vdots & \vdots & & \vdots \\
a_n b_1 & a_n b_2 & \dots & 1+a_n b_n
\end{bmatrix}.
\]
\begin{solution}
记\(\a = (\AutoTuple{a}{n})^T, \b = (\AutoTuple{b}{n})\)，则\(\M = \E_n + \a\b\).

注意到\(\M = \E_n + \a\b\)形似某个矩阵的舒尔补，因此考虑下面的矩阵：\[
\A = \begin{bmatrix}
1 & -\b \\
\a & \E_n
\end{bmatrix}.
\]由于\[
\begin{bmatrix}
1 & \z \\
-\a & \E_n
\end{bmatrix} \A
= \begin{bmatrix}
1 & \z \\
-\a & \E_n
\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
1 & -\b \\
\a & \E_n
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
1 & -\b \\
\z & \M
\end{bmatrix},
\]且\[
\begin{bmatrix}
1 & \b \\
\z & \E_n
\end{bmatrix} \A
= \begin{bmatrix}
1 & \b \\
\z & \E_n
\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
1 & -\b \\
\a & \E_n
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
1+\a\b & \z \\
\a & \E_n
\end{bmatrix},
\]所以\[
\abs{\A} = \abs{\M} = \abs{1+\a\b}
= 1+\a\b = 1 + \sum\limits_{k=1}^n a_k b_k.
\]
\end{solution}
\end{example}
