\section{可逆矩阵}
\begin{definition}
%@see: 《线性代数》（张慎语、周厚隆） P43. 定义1
%@see: 《高等代数（第三版 上册）》（丘维声） P128. 定义1
对于数域\(K\)上的矩阵\(\A\)，
如果存在数域\(K\)上的矩阵\(\B\)，使得\[
	\A\B=\B\A=\E,
\]
则称“\(\A\)是一个\DefineConcept{可逆矩阵}（\(\A\) is an invertible matrix）”，
或称“\(\A\) \DefineConcept{可逆}（\(\A\) is invertible）”；
并称“\(\B\)是\(\A\)的\DefineConcept{逆矩阵}（inverse matrix）”，
记作\(\A^{-1}\)，
即\[
	\A^{-1} = \B \defiff \A\B=\B\A=\E.
\]
\end{definition}

从定义可知，如果矩阵\(\A,\B\)满足\(\A\B=\B\A=\E\)，
那么这两个矩阵都是可逆矩阵，且两者互为逆矩阵.

\begin{definition}
设\(\A \in M_n(K)\).
\begin{enumerate}
	\item 若\(\abs{\A}=0\)，
	则称“\(\A\)是\DefineConcept{奇异矩阵}（singular matrix）”.
	\item 若\(\abs{\A} \neq 0\)，
	则称“\(\A\)是\DefineConcept{非奇异矩阵}（non-singular matrix）”.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
若\(\A\)是可逆矩阵，那么规定：
对于正整数\(k\)，有
\begin{equation}
	\A^{-k} = (\A^{-1})^k
	= \underbrace{\A^{-1}\A^{-1}\dotsm\A^{-1}}_{k\ \text{个}}.
\end{equation}
\end{definition}

\begin{theorem}\label{theorem:逆矩阵.矩阵可逆的充要条件1}
%@see: 《线性代数》（张慎语、周厚隆） P43. 定理1
设\(\A\)是\(n\)阶方阵，则“\(\A\)可逆”的充要条件是“\(\A\)是非奇异矩阵”.
\begin{proof}
必要性.
假设矩阵\(\A\)可逆，那么存在\(n\)阶方阵\(\B\)，使得\(\A\B=\E\)，于是\(\abs{\A\B}=\abs{\E}\)；
而根据\cref{theorem:行列式.矩阵乘积的行列式}，
\(\abs{\A\B}=\abs{\A}\abs{\B}=1\)，\(\abs{\A}\neq0\).

充分性.
设\(\abs{\A}\neq0\)，\(\A^*\)是\(\A\)的伴随矩阵.
根据\cref{equation:行列式.伴随矩阵.恒等式1}，
若令\[
	\B=\frac{1}{\abs{\A}} \A^*,
\]
则有\(\A\B = \B\A = \E\)，
故由可逆矩阵的定义可知，矩阵\(\A\)可逆，
且有\(\A^{-1} = \B\).
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{property}\label{theorem:逆矩阵.逆矩阵的唯一性}
设\(\A\)是可逆矩阵，则它的逆矩阵存在且唯一，且有\begin{equation}
	\A^{-1}=\frac{1}{\abs{\A}}\A^*.
\end{equation}
\begin{proof}
存在性.
在\cref{theorem:逆矩阵.矩阵可逆的充要条件1} 的证明过程中，
我们看到矩阵\(\B=\abs{\A}^{-1} \A^*\)是可逆矩阵\(\A\)的一个逆矩阵，即\(\A\B=\E\).

唯一性.
设矩阵\(\C\)也是\(\A\)的逆矩阵，即\(\C\A=\E\)，于是\[
	\C=\C\E=\C(\A\B)=(\C\A)\B=\E\B=\B.
	\qedhere
\]
\end{proof}
\end{property}

\begin{property}\label{theorem:逆矩阵.单位矩阵可逆}
单位矩阵\(\E\)可逆，且\(\E^{-1}=\E\).
\end{property}

\begin{property}\label{theorem:逆矩阵.逆矩阵的行列式}
设\(\A\)可逆，则\(\abs{\A^{-1}}=\abs{\A}^{-1}\).
\end{property}

\begin{property}\label{theorem:逆矩阵.逆矩阵的逆}
设\(\A\)可逆，则\(\A^{-1}\)可逆，且\((\A^{-1})^{-1}=\A\).
\end{property}

\begin{property}\label{theorem:逆矩阵.矩阵乘积的逆1}
设\(\A\)、\(\B\)都是\(n\)阶可逆矩阵，则\(\A\B\)可逆，且\begin{equation}
(\A \B)^{-1} = \B^{-1} \A^{-1}.
\end{equation}
\begin{proof}
因为\(\A,\B\)都可逆，可设它们的逆矩阵分别为\(\A^{-1},\B^{-1}\)，
于是\[
	(\A\B)(\B^{-1}\A^{-1})
	= \A(\B\B^{-1})\A^{-1}
	= \A\E\A^{-1}
	= \A\A^{-1}
	= \E.
	\qedhere
\]
\end{proof}
\end{property}

\cref{theorem:逆矩阵.矩阵乘积的逆1} 可以推广到有限个\(n\)阶可逆矩阵乘积的情形.
\begin{property}\label{theorem:逆矩阵.矩阵乘积的逆2}
设\(\AutoTuple{\A}{n}\)都是\(n\)阶可逆矩阵，则\(\A_1 \A_2 \dotsm \A_{n-1} \A_n\)可逆，且\begin{equation}
(\A_1 \A_2 \dotsm \A_{n-1} \A_n)^{-1}
= \A_n^{-1} \A_{n-1}^{-1} \dotsm \A_2^{-1} \A_1^{-1}.
\end{equation}
\end{property}

\begin{property}\label{theorem:逆矩阵.数与矩阵乘积的逆}
设数域\(K\)上的\(n\)阶矩阵\(\A\)可逆，
\(k \in K-\{0\}\)，则\(k\A\)可逆，且
\begin{equation}
	(k\A)^{-1}=k^{-1}\A^{-1}.
\end{equation}
\begin{proof}
由\cref{theorem:行列式.性质2.推论2}，
\(\abs{k\A} = k^n\abs{\A}\).
因为\(\A\)可逆，所以\(\abs{\A}\neq0\)；
又因为\(k\neq0\)，所以\(\abs{k\A}\neq0\)，即\(k\A\)可逆.
因此\[
	(k^{-1}\A^{-1})(k\A)
	= (k^{-1} \cdot k)(\A^{-1}\A)
	= 1 \E = \E,
\]
也就是说\(k^{-1}\A^{-1}\)是\(k\A\)的逆矩阵.
\end{proof}
\end{property}

\begin{property}\label{theorem:逆矩阵.转置矩阵的逆与逆矩阵的转置}
设\(\A\)可逆，则\(\A^T\)可逆，且\begin{equation}
	(\A^T)^{-1}=(\A^{-1})^T.
\end{equation}
\begin{proof}
由\cref{theorem:行列式.性质1}，
\(\abs{\A^T}=\abs{\A}\neq0\)，
于是\(\A^T\)可逆.
由\cref{theorem:矩阵.矩阵乘积的转置}，
\((\A \A^{-1})^T = (\A^{-1})^T \A^T\).
既然\(\A \A^{-1} = \E, \E^T = \E\)，
于是\((\A^{-1})^T \A^T = \E\)，
那么由逆矩阵的定义可知，
\((\A^T)^{-1}=(\A^{-1})^T\).
\end{proof}
\end{property}

\begin{example}
若\(\A\)、\(\B\)可交换，证明：\(\A^{-1}\)与\(\B\)可交换.
\begin{proof}
因为\(\A\B = \B\A\)，在等式两边同时左乘\(\A^{-1}\)，得\[
\B = (\A^{-1}\A)\B = \A^{-1}(\A\B) = \A^{-1}(\B\A);
\]再在等式两边右乘\(\A^{-1}\)，得\[
\B\A^{-1} = (\A^{-1}\B\A)\A^{-1} = \A^{-1}\B(\A\A^{-1}) = \A^{-1}\B.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
下面看一些常见矩阵的逆矩阵：
\[
\begin{bmatrix}
\lambda_1 \\
& \lambda_2 \\
&& \ddots \\
&&& \lambda_n
\end{bmatrix}^{-1}
= \begin{bmatrix}
\lambda_1^{-1} \\
& \lambda_2^{-1} \\
&& \ddots \\
&&& \lambda_n^{-1}
\end{bmatrix},
\]\[
\begin{bmatrix}
& & & & \lambda_1 \\
& & & \lambda_2 \\
& & \iddots \\
& \lambda_{n-1} \\
\lambda_n
\end{bmatrix}^{-1}
= \begin{bmatrix}
& & & & \lambda_n^{-1} \\
& & & \lambda_{n-1}^{-1} \\
& & \iddots \\
& \lambda_2^{-1} \\
\lambda_1^{-1}
\end{bmatrix}.
\]
\end{example}

\begin{example}
设\(\A\)可逆.
证明：\(\A\)的伴随矩阵\(\A^*\)可逆，且
\begin{equation}
	(\A^*)^{-1}=\frac{1}{\abs{\A}}\A=(\A^{-1})^*.
\end{equation}
\begin{proof}
因为\(\A^{-1}=\frac{1}{\abs{\A}} \A^*\)，所以\[
(\A^{-1})^{-1} = \left( \frac{1}{\abs{\A}} \A^* \right)^{-1},
\]\[
\A = \abs{\A} (\A^*)^{-1}.
\]又因为\(\A\)可逆，\(\abs{\A}\neq0\)，\[
(\A^*)^{-1} = \frac{1}{\abs{\A}} \A.
\]另外，\[
(\A^{-1})^* = \abs{\A^{-1}} (\A^{-1})^{-1}
= \frac{1}{\abs{\A}} \A,
\]所以\[
(\A^*)^{-1}=\frac{1}{\abs{\A}}\A=(\A^{-1})^*.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
设\(\A\)、\(\B\)都是\(n\)阶可逆矩阵，\(\C\)是\(n\)阶矩阵.
证明：矩阵\[
\mat{M} = \begin{bmatrix}
\A & \C \\
\z & \B
\end{bmatrix}
\]可逆，且\[
\mat{M}^{-1} = \begin{bmatrix}
\A^{-1} & -\A^{-1} \C \B^{-1} \\
\z & \B^{-1}
\end{bmatrix}.
\]
\begin{proof}
因为\(\A\)、\(\B\)为可逆矩阵，\(\abs{\A} \neq 0\)，\(\abs{\B} \neq 0\).
所以\(\abs{\mat{M}}=\abs{\A}\abs{\B} \neq 0\)，即\(\mat{M}\)可逆.

令\(\mat{M}\x=\E\)，即\[
\begin{bmatrix}
\A & \C \\
\z & \B
\end{bmatrix}\begin{bmatrix}
\x_1 & \x_2 \\
\x_3 & \x_4
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
\E & \z \\
\z & \E
\end{bmatrix}
\]则\[
\begin{bmatrix}
\A\x_1+\C\x_3 & \A\x_2+\C\x_4 \\
\B\x_3 & \B\x_4
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
\E & \z \\
\z & \E
\end{bmatrix}
\]进而有\[
\left\{ \begin{array}{l}
\A\x_1+\C\x_3 = \E \\
\A\x_2+\C\x_4 = \z \\
\B\x_3 = \z \\
\B\x_4 = \E
\end{array} \right.
\]
由第4式可得\(\x_4 = \B^{-1}\).
代入第2式得\(\A\x_2=-\C\B^{-1}\)，
\(\x_2=-\A^{-1}\C\B^{-1}\).
用\(\B^{-1}\)左乘第3式左右两端，\(\B^{-1}\B\x_3=\x_3=\z\).
则第1式化为\(\A\x_1=\E\)，显然\(\x_1=\A^{-1}\)，所以\[
\mat{M}^{-1} = \x = \begin{bmatrix}
\A^{-1} & -\A^{-1}\C\B^{-1} \\
\z & \B^{-1}
\end{bmatrix}.
\qedhere
\]
\end{proof}
\end{example}

\begin{example}
设矩阵\(\P,\Q\)都是可逆矩阵，求矩阵\(\begin{bmatrix}
\z & \P \\ \Q & \z
\end{bmatrix}\)的逆矩阵.
\begin{solution}
假设\[
\begin{bmatrix}
\z & \P \\ \Q & \z
\end{bmatrix} \begin{bmatrix}
\A & \B \\ \C & \D
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
\P \C & \P \D \\
\Q \A & \Q \B
\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}
\E & \z \\ \z & \E
\end{bmatrix},
\]那么可以写出矩阵方程组如下：\[
\left\{ \begin{array}{l}
\P \C = \E, \\
\P \D = \z, \\
\Q \A = \z, \\
\Q \B = \E,
\end{array} \right.
\]解得\[
\A = \z, \qquad
\B = \Q^{-1}, \qquad
\C = \P^{-1}, \qquad
\D = \z;
\]也就是说，矩阵\(\begin{bmatrix}
\z & \P \\ \Q & \z
\end{bmatrix}\)的逆矩阵是\(\begin{bmatrix}
\z & \Q^{-1} \\ \P^{-1} & \z
\end{bmatrix}\).
\end{solution}
\end{example}


\section{应用初等变换求解逆矩阵}
\begin{property}\label{theorem:逆矩阵.初等矩阵的性质3}
初等矩阵可逆.
\end{property}

\begin{theorem}\label{theorem:逆矩阵.可逆矩阵与初等矩阵的关系}
设\(\A=(a_{ij})_n\)，则\(\A\)可逆的充要条件是：
\(\A\)可经一系列初等行变换化为单位矩阵\(\E_n\)，
即\(\A \cong \E_n\).
\begin{proof}
\def\Ps{\P_t \P_{t-1} \dotsm \P_2 \P_1}
存在与\(t\)次初等行变换对应的\(t\)个初等矩阵\(\P_t,\P_{t-1},\dotsc,\P_2,\P_1\)，使\[
	\A \to \E_n = \Ps \A,
\]则\(\A\)可逆且\(\A^{-1} = \Ps\).

对矩阵\((\A,\E_n)\)作以上初等行变换，则\begin{align*}
	(\A,\E_n) \to &\Ps(\A,\E_n) = \A^{-1}(\A,\E_n) \\
	&= (\A^{-1}\A,\A^{-1}\E_n) = (\E_n,\A^{-1}).
	\qedhere
\end{align*}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{corollary}\label{theorem:逆矩阵.计算逆矩阵的方法}
如果方阵\(\A\)经\(t\)次初等行变换为\(\E_n\)，
那么同样的初等行变换会将\(\E_n\)变为\(\A^{-1}\).
\end{corollary}

\begin{corollary}
可逆矩阵\(\A\)可以表示成若干个初等矩阵的乘积.
\end{corollary}

\begin{corollary}
\(n\)阶方阵\(\A\)可逆的充要条件是：\(\A\)可经过一系列初等列变换变为\(\E_n\)，
且同样的初等列变换将\(\begin{bmatrix}\A\\\E_n\end{bmatrix}\)变为
\(\begin{bmatrix}\E_n\\\A^{-1}\end{bmatrix}\).
\end{corollary}

\begin{theorem}
设\(\A\)与\(\B\)都是\(s \times n\)矩阵，则\(\A\)与\(\B\)等价的充要条件是：
存在\(s\)阶可逆矩阵\(\P\)与\(n\)阶可逆矩阵\(\Q\)，使得\(\B=\P\A\Q\).
\end{theorem}

\begin{example}
初等矩阵的逆：
\begin{enumerate}
	\item \([\P(i,j)]^{-1}=\P(i,j)\)
	\item \([\P(i(c))]^{-1}=\P(i(c^{-1}))\)
	\item \([\P(i,j(k))]^{-1}=\P(i,j(-k))\)
\end{enumerate}
\end{example}
